**栗战书**（），[河北](../Page/河北省.md "wikilink")[平山人](../Page/平山县.md "wikilink")。为现任[中国共产党和](../Page/中国共产党.md "wikilink")[中华人民共和国主要领导人之一](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，[第十三届](../Page/第十三届全国人民代表大会.md "wikilink")[全国人民代表大会常务委员会委员长](../Page/全国人民代表大会常务委员会委员长.md "wikilink")，[第十九屆](../Page/中国共产党第十九届中央委员会委员列表.md "wikilink")[中共中央政治局常委](../Page/中国共产党中央政治局常务委员会.md "wikilink")（排名第三）。栗战书被视为中共中央总书记[习近平最信任的心腹之一](../Page/习近平.md "wikilink")，在任[中共中央办公厅主任期间常随习近平出访](../Page/中共中央办公厅.md "wikilink")，并负责习近平的日程安排、文件处理和安保工作\[1\]。

栗战书曾任[中共第十六](../Page/中国共产党第十六届中央委员会候补委员列表.md "wikilink")、[第十七届候补中央委员](../Page/中国共产党第十七届中央委员会候补委员列表.md "wikilink")，[第十八届中央委员](../Page/中国共产党第十八届中央委员会委员列表.md "wikilink")、[中央政治局委员](../Page/中国共产党中央政治局.md "wikilink")、[中央书记处书记与](../Page/中国共产党中央书记处.md "wikilink")[中共中央办公厅主任](../Page/中共中央办公厅.md "wikilink")、[中直机关工委书记](../Page/中共中央直属机关工作委员会.md "wikilink")、[中共陕西省委副书记](../Page/中国共产党陕西省委员会.md "wikilink")、[中共西安市委书记](../Page/中国共产党西安市委员会.md "wikilink")，[中共黑龙江省委副书记](../Page/中国共产党黑龙江省委员会.md "wikilink")、省长，[中共贵州省委书记](../Page/中国共产党贵州省委员会.md "wikilink")、省人大常委会主任等职。

栗战书于[河北师夜大政教系毕业](../Page/河北师范大学.md "wikilink")，[中国社会科学院](../Page/中国社会科学院.md "wikilink")[在职研究生学历](../Page/在职研究生.md "wikilink")，[哈尔滨工业大学](../Page/哈尔滨工业大学.md "wikilink")[高级工商管理硕士](../Page/工商管理碩士.md "wikilink")。1972年12月参加工作，1975年4月加入[中国共产党](../Page/中国共产党.md "wikilink")。

## 经历

### 早年

栗战书的叔父[栗政通曾是](../Page/栗政通.md "wikilink")[中国人民解放军](../Page/中国人民解放军.md "wikilink")[第一野战军第二军营长](../Page/中国人民解放军第一野战军.md "wikilink")，1949年在[扶郿战役中阵亡](../Page/扶郿战役.md "wikilink")，年仅26岁。栗政通阵亡后，栗战书的父亲[栗政修日夜兼程](../Page/栗政修.md "wikilink")，用了30多天时间，才将栗政通的棂棺从陕西运回河北老家。第二年，栗战书出生，栗政修以“战地家书”之意为儿子取名“战书”，表达对兄弟的怀念之情。

1971年11月，20岁的栗战书来到河北省[石家庄地区财贸学校物价专业学习](../Page/石家庄地区.md "wikilink")。1972年12月毕业后，在河北基层党政机关工作，任石家庄地区商业局办公室干事、副主任。1976年2月，任石家庄地委办公室资料科干事、科长。1980年10月，进入[河北师范大学](../Page/河北师范大学.md "wikilink")[夜校政教系学习](../Page/夜校.md "wikilink")。1982年，因为当时中国社会上出现了否定社会主义的思潮，栗战书致信[中共中央主席](../Page/中国共产党中央委员会主席.md "wikilink")[胡耀邦](../Page/胡耀邦.md "wikilink")，在信中建议高唱《[社会主义好](../Page/社会主义好.md "wikilink")》，并将原歌词中“右派分子想反也反不了”改成“反動分子想反也反不了”\[2\]。

1983年7月，33岁的栗战书任中共[无极县委书记](../Page/无极县.md "wikilink")，在此期间，[习近平在邻近的](../Page/习近平.md "wikilink")[正定县担任县委书记](../Page/正定县.md "wikilink")。栗战书与习近平建立起了良好的关系，为日后被重用打下了坚实的基础\[3\]。

### 河北高层

1985年10月，栗战书越级升任中共[石家庄地委副书记](../Page/石家庄地区.md "wikilink")、地区行署专员。1986年4月，任[共青团](../Page/中国共产主义青年团.md "wikilink")[河北省委书记](../Page/河北省.md "wikilink")。1990年11月，任中共[承德地委副书记](../Page/承德市.md "wikilink")、地区[行署专员](../Page/行政公署.md "wikilink")。1992年8月至1994年12月，在[中央党校函授学院经济专业学习](../Page/中央党校.md "wikilink")。

1993年4月，43岁的栗战书任[中共河北省委常委](../Page/中国共产党河北省委员会.md "wikilink")、秘书长，晋升副部级，成为时任中共河北省委书记[程维高的大管家](../Page/程维高.md "wikilink")。由于与程维高的秘书、时任河北省国家税务局局长[李真产生矛盾](../Page/李真_\(河北省国税局局长\).md "wikilink")，栗战书于1997年12月遭到边缘化，被调任河北省委农村工作领导小组副组长。

### 地方工作

1998年7月，48岁的栗战书离开家乡河北，调任[中共陕西省委常委](../Page/中国共产党陕西省委员会.md "wikilink")、省农村工作领导小组副组长、办公室主任。2000年11月，任中共陕西省委组织部部长。2002年1月，任[中共西安市委书记](../Page/中国共产党西安市委员会.md "wikilink")，同年4月兼任[西安市](../Page/西安市.md "wikilink")[人大常委会主任](../Page/人民代表大会制度.md "wikilink")。同年5月，晋升[中共陕西省委副书记](../Page/中国共产党陕西省委员会.md "wikilink")、西安市委书记。在[西安任职期间](../Page/西安市.md "wikilink")，栗战书对这座古城的发展做出了前瞻性的规划，提出了“中国西安，西部最佳”的创建目标。

2003年12月，栗战书转任[中共黑龙江省委副书记](../Page/中国共产党黑龙江省委员会.md "wikilink")。2004年10月，任[黑龙江省人民政府副省长](../Page/黑龙江省人民政府.md "wikilink")。2007年12月25日，[张左己辞去省长职务后](../Page/张左己.md "wikilink")，在副部级徘徊了十五年的栗战书才得以晋升，出任代理省长，晋升正部级。2008年1月27日，正式选为黑龙江省人民政府省长。2010年8月21日，栗战书调往[贵州](../Page/贵州省.md "wikilink")，任[中共贵州省委书记](../Page/中国共产党贵州省委员会.md "wikilink")\[4\]。同年9月28日，被补选为贵州省人大常委会主任。2012年4月19日，连任[中共贵州省委书记](../Page/中共贵州省委.md "wikilink")。

### 中央工作

2012年7月18日，栗战书被调到中央工作，任[中共中央办公厅常务副主任](../Page/中共中央办公厅.md "wikilink")（正部长级）。9月1日接替[令计划](../Page/令计划.md "wikilink")，任中央办公厅主任，10月23日起兼任中央直属机关工委书记\[5\]。

在2012年11月15日召开的[中共十八届一中全會上](../Page/中国共产党第十八届中央委员会第一次全体会议.md "wikilink")，[习近平当选](../Page/习近平.md "wikilink")[中国共产党中央委员会总书记](../Page/中国共产党中央委员会总书记.md "wikilink")，栗战书当选[中共中央政治局委員](../Page/中国共产党中央政治局.md "wikilink")、[中共中央书记处书记](../Page/中国共产党中央书记处.md "wikilink")，成为[党和国家领导人](../Page/党和国家领导人.md "wikilink")。
栗战书被视为习近平结交最久、最信任的心腹之一。栗战书在任中央办公厅主任期间常随习近平出访，同时还负责习近平的日程安排、文件处理和安保工作\[6\]。

在2017年10月25日召开的[中共十九届一中全会上](../Page/中国共产党第十九届中央委员会第一次全体会议.md "wikilink")，栗战书晋升为[中共中央政治局常委](../Page/中国共产党中央政治局常务委员会.md "wikilink")，排名第三，仅次于连任的[习李两人](../Page/习李.md "wikilink")。2018年3月17日，在[第十三届全国人大一次会议上](../Page/第十三届全国人民代表大会.md "wikilink")，全票当选[全国人大常委会委员长](../Page/全国人民代表大会常务委员会委员长.md "wikilink")\[7\]。

2018年9月8日，栗战书以[习近平总书记特别代表身份率领中共代表团访问](../Page/习近平.md "wikilink")[朝鲜](../Page/朝鲜民主主义人民共和国.md "wikilink")，应[朝鲜劳动党邀请出席](../Page/朝鲜劳动党.md "wikilink")[朝鲜建国](../Page/朝鮮國慶節.md "wikilink")70周年庆祝活动\[8\]。

## 家庭

  - 祖父: 栗从周

  - 叔祖父：[栗再温](../Page/栗再温.md "wikilink")（1908年3月13日－1967年2月17日），原名栗志周。曾任[中华全国总工会书记处书记](../Page/中华全国总工会.md "wikilink")、山东省副省长、[中共山东省委书记处书记](../Page/中国共产党山东省委员会.md "wikilink")\[9\]。

  - 父: 栗政修，兄弟包括栗政通、栗政清和栗政民\[10\]。

  - 女兒：[栗潛心](../Page/栗潛心.md "wikilink")，持有[香港身份證](../Page/香港身份證.md "wikilink")，[香港建銀國際資產管理聯席董事](../Page/建银国际.md "wikilink")，[香港華菁會副會長](../Page/香港華菁會.md "wikilink")，香港青年聯會第19屆會董。

      - 女婿：[蔡华波](../Page/蔡华波.md "wikilink")，持有[新加坡护照](../Page/新加坡.md "wikilink")，有[浙江口音](../Page/浙江省.md "wikilink")，2017年32岁，在香港和英国拥有巨额资产，包括价值超过100万英镑的一匹赛马、在香港赤柱半岛一处1500万美元的豪宅、中环中心顶楼价值5亿港币的办公楼、一家上市公司。2017年6月底花费15亿港币增持[香港上海大酒店集团股份](../Page/香港上海大酒店.md "wikilink")，成为大酒店第二大股东。他旗下公司的经营范围和业务，包括医疗设备、金融服务、管理不良资产、矿物开采、商品和证券交易\[11\]\[12\]。

  - ：[栗群](../Page/栗群.md "wikilink")，[中共天津市委办公厅副主任](../Page/中国共产党天津市委员会.md "wikilink")（正局级）\[13\]。

## 参考文献

## 外部链接

  - [栗战书-中国党政领导干部资料库](https://web.archive.org/web/20141227134947/http://gbzl.people.com.cn/grzy.php?id=121000181)

{{-}}

[Category:中共中央办公厅主任](../Category/中共中央办公厅主任.md "wikilink")
[Category:中共中央办公厅副主任](../Category/中共中央办公厅副主任.md "wikilink")
[Category:中共中央直属机关工作委员会书记](../Category/中共中央直属机关工作委员会书记.md "wikilink")
[Category:中国共产党第十八届中央政治局委员](../Category/中国共产党第十八届中央政治局委员.md "wikilink")
[Category:中国共产党第十六届中央委员会候补委员](../Category/中国共产党第十六届中央委员会候补委员.md "wikilink")
[Category:中国共产党第十七届中央委员会候补委员](../Category/中国共产党第十七届中央委员会候补委员.md "wikilink")
[Category:中共贵州省委书记](../Category/中共贵州省委书记.md "wikilink")
[Category:贵州省人大常委会主任](../Category/贵州省人大常委会主任.md "wikilink")
[Category:中共黑龍江省委副書記](../Category/中共黑龍江省委副書記.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国黑龙江省省长](../Category/中华人民共和国黑龙江省省长.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国黑龙江省副省长](../Category/中华人民共和国黑龙江省副省长.md "wikilink")
[Category:中共陝西省委副書記](../Category/中共陝西省委副書記.md "wikilink")
[Category:中共陝西省委組織部部長](../Category/中共陝西省委組織部部長.md "wikilink")
[Category:中共西安市委书记](../Category/中共西安市委书记.md "wikilink")
[Category:西安市人大常委会主任](../Category/西安市人大常委会主任.md "wikilink")
[Category:中共河北省委常委](../Category/中共河北省委常委.md "wikilink")
[Category:中共河北省委秘书长](../Category/中共河北省委秘书长.md "wikilink")
[Category:中國共產主義青年團河北省委員會書記](../Category/中國共產主義青年團河北省委員會書記.md "wikilink")
[Category:中共無極縣委書記](../Category/中共無極縣委書記.md "wikilink")
[Category:河北师范大学校友](../Category/河北师范大学校友.md "wikilink")
[Category:哈尔滨工业大学校友](../Category/哈尔滨工业大学校友.md "wikilink")
[Category:平山县人](../Category/平山县人.md "wikilink")
[Z战](../Category/栗姓.md "wikilink")
[Category:中国共产党第十九届中央政治局常务委员会委员](../Category/中国共产党第十九届中央政治局常务委员会委员.md "wikilink")
[Category:全国人大常委会委员长](../Category/全国人大常委会委员长.md "wikilink")
[Category:第八届全国人大代表](../Category/第八届全国人大代表.md "wikilink")
[Category:习近平派系](../Category/习近平派系.md "wikilink")
[Category:中央保健委员会委员](../Category/中央保健委员会委员.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.
13.